---
comments: true
---
# 单变元多项式

令 $A=\{(a_0,a_1,\cdots)\mid a_i\in R\},\alpha=(a_0,a_1,\cdots),\beta=(b_0,b_1,\cdots)$. 定义 $\alpha=\beta\Leftrightarrow a_i=b_i,(i=0,1,2,\cdots),$ $\alpha+\beta=(a_0+b_0,a_1+b_1,\cdots),$ $\alpha\beta=(c_0,c_1,c_2,\cdots),c_k=\displaystyle\sum_{i=0}^{k}a_ib_{k-i}$. 则 $(A,+,\cdot)$ 是一个环且 $0_A=(0_R,0_R,\cdots),1_A=(1_R,0_R,0_R,\cdots)$. 考虑 $\phi:R\rightarrow A,a\mapsto (a,0,0,\cdots)$ 则 $\phi$ 是单同态, 因此 $R\cong\phi(R)$. 故可将 $R$ 看成 $A$ 的子环, 由同构关系, $a\in R$ 可等同地视作 $(a,0,0,\cdots)\in\phi(R)\subset A$. $\forall a_0\in R,(b_0,b_1,\cdots)\in A,$ $a_0(b_0,b_1,\cdots)=(a_0,0,\cdots)\cdot(b_0,b_1,\cdots)=(a_0b_0,a_0b_1,\cdots)$.

## Lem 1

令 $x=(0,1,0,0,\cdots)\in A$ 则 $x$ 是 $R$ 上的超越元且 $xa=ax,\forall a_i\in R$ 则 $(a_0,a_1,a_2,\cdots)=\displaystyle\sum_{i=0}^{+\infty}a_ix^i$.

### Proof

首先考虑 $x$, 显然我们有 $x^0=(1,0,0,\cdots),$$x^2=(0,1,0,0,\cdots)\cdot(0,1,0,0,\cdots)=(0,0\cdot1+1\cdot0,0\cdot0+1\cdot1+0\cdot0)=(0,0,1,0,\cdots),$$x^i=(0,\cdots,0,1,0,\cdots)$ 其中 $1$ 前有 $i$ 个 $0$. 则 $\displaystyle\sum_{i=0}^{+\infty}a_ix^i=a_0(1,0,\cdots)+a_1(0,1,0,\cdots)+\cdots+a_i(0,\cdots,0,1,0,\cdots)+\cdots=(a_0,a_1,a_2\cdots)$. 设 $f(y)=a_0+a_1y+\cdots a_ny^n\in R[y]$ 则 $f(x)=a_0+a_1x+\cdots a_nx^n=(a_0,a_1\cdots a_n,0,0,\cdots)$. 令 $f(x)=0$ 则 $a_i=0$. 因此 $x$ 是 $R$ 上的超越元. $A\cong R[[x]]=\left\{\displaystyle\sum_{i=0}^{+\infty}a_ix^i\mid a_i\in R\right\}$ 称为形式幂级数.

根据上述, 设 $f(x)=a_0+a_1x+a_2x^2+\cdots,g(x)=b_0+b_1x+b_2x^2+\cdots$ 则有 $f(x)+g(x)=(a_0+b_0)+(a_1+b_1)x+(a_2+b_2)x^2+\cdots,$$f(x)g(x)=c_0+c_1x+c_2x^2+\cdots$ 其中 $c_k=\displaystyle\sum_{i=0}^{k}a_ib_{k-i}$.

### e.g.

$\mathbb F_2=\mathbb Z/(2)$ 是一个二元域, 在 $\mathbb F_2[x]$ 中, $f(x)=x(x-1)$ 则 $f(x)$ 是 $\mathbb F_2$ 上的非零多项式. 但作为多项式函数, $f:\mathbb F_2\rightarrow\mathbb F_2$ 是一个零映射.

## Lem 2

$R[x]=\left\{a_0+a_1x+\cdots a_nx^n\mid a_i\in R\right\}\subseteq R[[x]]$. 设 $R_1,R_2$ 是两个环, $R_1[x],R_2[x]$ 分别是 $R_1,R_2$ 上的多项式环, 则对任一环同态 $\phi:R_1\rightarrow R_2$ 则存在唯一的环同态 $\overline{\phi}:R_1[x]\rightarrow R_2[x]\ \mathrm{s.t.}\ \overline{\phi}(x)=y,\overline{\phi}(a)=\phi(a),\forall a\in R_1$. 即 $\overline{\phi}$ 是环同态当且仅当 $\phi$ 是环同态. 同构亦然.

### Proof

$\Leftarrow:$ 令 $\overline{\phi}(a_0+a_1x+\cdots a_nx^n)=\phi(a_0)y+\cdots+\phi(a_n)y^n$ 即 $\overline{\phi}$ 是环同态.

$\Rightarrow:$ $\overline{\phi}(x)=y,\overline{\phi}(a)=\phi(a),\forall a\in R_1$ 则 $\overline{\phi}(a_ix^i)=\phi(a_i)y^i$ 即唯一.

当 $\phi$ 是同构时, 设 $f(x)\in R_1[x]\ \mathrm{s.t.}\ \overline{\phi}(f(x))=0$ 则 $f(x)\equiv0$. 反之亦然.

## Lem 3

设 $R$ 无零因子, 则 $\deg (f\cdot g)=\deg f+\deg g$.

## Cor

若 $R$ 无零因子则 $U(R[x])=U(R)$.

### e.g.

1. $U(\mathbb Z[x])=U(\mathbb Z)=\{\pm 1\}$.
2. 设 $R$ 是一个整环, $p\in R$ 不可约, 则 $p\in R[x]$ 不可约. $\forall a\in R,x-a\in R[x]$ 不可约.

## Def 1

设 $R$ 是 UFD, $f(x)=a_nx^n+\cdots+a_1x+a_0\in R[x]$. 令 $d(f)=\gcd(a_n,\cdots,a_0)$. 若 $d(f)\backsim 1$ 即 $d(f)\in U(R)$ 则称 $f(x)$ 为**本原多项式**.

## Lem 4 (高斯 (Gauss) 引理)

设 $R$ 是 UFD, $f(x),g(x)\in R[x]$ 则 $d(f\cdot g)=d(f)\cdot d(g)$. 特别地, 本原多项式的乘积仍是本原多项式.

### Proof 1

令 $f(x)=d(f)\cdot f_0(x),g(x)=d(g)\cdot g_0(x)$, 则 $f_0(x),g_0(x)\in R[x]$ 本原. 因此 $f(x)\cdot g(x)=(d(f)d(g))\cdot[f_0(x)g_0(x)]$. 只需证明 $f_0(x)g_0(x)$ 是本原多项式. 不妨设 $f_0(x)=a_nx^n+\cdots+a_1x+a_0,$$g_0(x)=b_mx^m+\cdots+b_1x+b_0$. 若 $f_0(x)g_0(x)$ 不本原. 令 $p\in R$ 不可约使得 $p\mid d(f_0\cdot g_0)$. 由 $f_0(x),g_0(x)$ 均本原, 故存在 $s$ 使得 $s$ 是满足 $p\mid a_0,\cdots,p\mid a_{s-1}$ 但 $p\nmid a_s$ 的最小正整数. 同理, 令 $l$ 是满足 $p\mid b_0,\cdots,p\mid b_{l-1}$ 但 $p\nmid b_l$ 的最小正整数. 而 $c_{s+l}=a_0b_{s+l}+a_1b_{s+l-1}+\cdots+a_sb_l+\cdots+a_{s+l}b_0$. 则 $p\mid c_{s+l}$ 即 $p\mid a_sb_l$. 由上一节 **Thm 2** 有 $p\mid a_s$ 或 $p\mid b_l$, 矛盾.

### Proof 2

以 $R=\mathbb Z$ 为例, $f(x),g(x)\in\mathbb Z[x]$ 本原则 $f(x)g(x)$ 本原. 否则取 $p\in\mathbb Z\ \mathrm{s.t.}\ p\mid d(f\cdot g)$. 考虑 $\phi:\mathbb Z[x]\rightarrow\mathbb Z/(p)\mathbb Z[x]=\mathbb F_p[x]$, 则 $0=\phi(f\cdot g)=\phi(f)\cdot\phi(g)$, 即 $\phi(f)\equiv 0$ 或 $\phi(g)\equiv 0$, 与 $f(x),g(x)$ 均本原矛盾.

## Cor

设 $R$ 是 UFD, $K$ 是 $R$ 的分式域, $f(x)\in R[x]$ 且 $\deg f(x)\geqslant 1$. 如果 $f(x)$ 在 $R[x]$ 中不可约则 $f(x)$ 在 $K[x]$ 中也不可约.

### Proof

设 $f(x)$ 在 $K[x]$ 中可约. 不妨设 $f(x)=h(x)g(x)$, 其中 $\deg h\geqslant 1,\deg g\geqslant 1,g(x),h(x)\in K[x]$. 设 $h(x)=\dfrac{a_m}{b_m}x^m+\cdots+\dfrac{a_1}{b_1}x+\dfrac{a_0}{b_0}$. 则可设 $bh_0(x)=b_1b_2\cdots b_mh(x)\in R[x]$, 其中 $b=d(b_1b_2\cdots b_mh(x))\in R$. 则 $h_0\in R[x]$ 是本原多项式. 同理, 对 $g(x)$ 得到本原多项式 $g_0(x)$ 和 $a\in R$. 则 $\exists c\in R$ 使得 $cf(x)=bh_0(x)\cdot ag_0(x)$, 即 $d(cf)=ab\Rightarrow c\cdot d(f)=ab$. 由 $f(x)\in R[x]$ 不可约得 $d(f)=1$, 即 $ab=u\cdot c,u\in U(R)$. 带入得 $cf(x)=uc(g_0(x)h_0(x))$ 即 $f(x)=ug_0(x)h_0(x)$ 是 $R[x]$ 中的分解, 与 $f(x)$ 在 $R[x]$ 中不可约矛盾.

## Thm 2 (艾森斯坦因 (Eisenstein) 判别法)

设 $R$ 是 UFD, $K$ 是 $R$ 的分式域, $f(x)\in R[x]$. $f(x)=a_nx^n+\cdots+a_1x+a_0$. 若存在不可约元 $p\in R$ 使得 $p\mid a_0,\cdots,p\mid a_{n-1}$ 但 $p\nmid a_n,p^2\nmid a_0$ 则 $f(x)$ 在 $K[x]$ 中不可约 (同时也在 $R[x]$ 中不可约).

### Proof

设 $f(x)=d(f)\cdot f_0(x),f_0(x)\in R[x]$ 本原. 注意到 $f_0(x)$ 在 $K[x]$ 中不可约 $\Leftrightarrow$ $f_0(x)$ 在 $R[x]$ 中不可约, 故只需证明 $f(x)$ 在 $R[x]$ 中不可约即可. 若 $f(x)$ 非本原即 $d(f)\notin U(R)$, 取 $p\mid d(f)$ 且 $p$ 不可约, 得到了 $p\mid a_0,\cdots,p\mid a_n$, 与题设不符. 因此不妨设 $f(x)$ 本原. 假设 $f(x)$ 在 $R[x]$ 中可约, 即存在本原多项式 $g(x)=b_mx^m+\cdots+b_1x+b_0,h(x)=c_rx^r+\cdots+c_1x+c_0.$ 其中 $m,r<n$ 使得 $f(x)=g(x)h(x)$. 则 $a_n=b_mc_r$. 由 $p\mid a_0$ 得 $p\mid b_0c_0$, 即 $p\mid b_0$ 或 $p\mid c_0$. 不妨设 $p\mid b_0,p\nmid c_0$. 与 Gauss 引理的证明类似, 我们令 $s$ 是满足 $p\mid b_0,\cdots,p\mid b_{s-1}$ 但 $p\nmid b_s$ 的最小正整数. 其中 $s\leqslant m<n$, 则 $a_s=b_sc_0+\cdots+b_0c_s$. 由 $p\mid a_s$ 得 $p\mid b_s$ 或 $p\mid c_0$. 由假设 $p\nmid c_0$ 则 $p\mid b_s$, 矛盾. 即 $p\mid g(x)\Rightarrow p\mid f(x)\Rightarrow p\mid a_n$, 与题设矛盾.

### e.g.

1. $p\in \mathbb Z$ 是素数, $x^n-p$ 在 $\mathbb Q[x]$ 不可约.
2. $f(x)=\dfrac{x^p-1}{x-1}=x^{p-1}+\cdots+x+1$ 在 $\mathbb Q[x]$ 中不可约.
注意到 $f(x)$ 不可约当且仅当 $g(x)=f(x+1)$ 不可约, $g(x)=\dfrac{(x+1)^p-1}{x}=x^{p-1}+C_p^1x^{p-2}+\cdots+C_p^{p-1}$. 由 $p\mid C_p^k,1\leqslant k\leqslant p-1,$$p^2\nmid C_p^{p-1}$ 故 $g(x)$ 不可约.
3. $p(x,y,z)=z^3+y^3+x^2y^2+x^2y+x$ 在 $\mathbb R[x,y,z]$ 中不可约.

## Thm 3

设 $R$ 是 UFD 则 $R[x]$ 也是 UFD.

### Proof

**存在性:** 任取 $f(x)\in R[x],\deg f(x)\geqslant 0,f(x)=d(f)\cdot f_0(x)$. 由 $R$ 是 UFD 得 $d(f)=p_1\cdots p_s$ 其中 $p_i\in R$ 不可约, 故在 $R[x]$ 中也不可约. 由 $\deg f(x) < +\infty$ 得存在不可约元 $q_i\in R[x]$ 使得 $f_0(x)=q_1(x)\cdots q_t(x)$. 其中 $q_i(x)\in R[x]$ 不可约. 因此得到 $f(x)=p_1\cdots p_sq_1(x)\cdots q_t(x)$ 是 $f(x)$ 在 $R[x]$ 上不可约分解.

**唯一性:** 设 $f(x)=p'_1\cdots p_{s'}'q'_1(x)\cdots q'_{t'}(x)$ 是 $f(x)$ 在 $R[x]$ 中另一个不可约分解. 由 $q'_i(x)\in R[x]$ 不可约则 $q'_i(x)$ 本原. 由 $p'_1\cdots p_{s'}'q'_1(x)\cdots q'_{t'}(x)=p_1\cdots p_sq_1(x)\cdots q_t(x)$ 得 $\exists u\in U(R)$ 使得 $p'_1\cdots p_{s'}'=u\cdot p_1\cdots p_s$. 由 $R$ 是 UFD 得 $s'=s$ 且 $p_i'\backsim p_i$. 因此 $q_1(x)\cdots q_t(x)=u\cdot q'_1(x)\cdots q'_{t'}(x)$ 在 $R[x]$ 中成立, 则也在 $K[x]=Q(R)$ 中也成立. 注意到 $K[x]$ 是 UFD, $f_0(x)=q_1(x)\cdots q_t(x)=u\cdot q'_1(x)\cdots q'_{t'}(x)$ 是 $f_0(x)$ 在 $K[x]$ 中的两个不可约分解. 则有 $t=t'$ 且存在 $u_i=\dfrac{a_i}{b_i}\in K$, 其中 $a_i,b_i\in R,(a_i,b_i)=1$ 使得 $q'_i(x)=u_iq_i(x)=\dfrac{a_i}{b_i}q_i(x)$. 即有 $b_iq'_i(x)=a_iq_i(x)$. 由 $q_i(x),q'_i(x)$ 本原得 $a_i\backsim b_i$ 即 $u_i\in U(R)$ 即 $R[x]$ 中 $q_i(x)\backsim q'_i(x)$.

## Thm 4 (代数基本定理)

若 $p(x)\in\mathbb C[x]$ 不可约则 $\deg p(x)=1$.

等价地, 若 $p(x)\in\mathbb C[x]$ 且 $p(x)\geqslant 1$ 则存在 $\alpha\in\mathbb C$ 使得 $p(\alpha)=0$.

### Proof

$\Leftarrow:$ 设 $p(x)\in\mathbb C[x]$ 不可约, $\deg p(x)\geqslant 1$ 则可设 $p(x)=(x-\alpha)g(x)+C$. 由 $p(\alpha)=0$ 得 $C=0$, 因此 $\deg g(x)=0$ 即 $\deg p(x)=1$.

$\Rightarrow:$ 考虑 $p(x)$ 的不可约分解 $p(x)=p_1(x)\cdots p_s(x)$, 则存在 $i$ 使得 $\deg p_i(x)=1$.

### e.g.

1. $\mathbb R[x]$ 中不可约多项式次数小于等于 $2$, 即 $\deg p(x)=1$ 或 $p(x)=ax^2+bx+c, \Delta <0$.
2. $K$ 是一个域, $K[x]$ 中首一的多项式有无穷多个.

假设 $p_1(x),\cdots,p_s(x)$ 是所有的首一不可约多项式, 令 $q(x)=p_1(x)\cdots p_s(x)+1$, 则 $q(x)$ 也是首一不可约多项式且不在 $p_1(x),\cdots,p_s(x)$ 中.